---
title: 新中国70周年庆典，习近平特别谈到港澳台
date: 2019-10-05 08:15:00
categories: 70周年
tags: [70周年, 习近平, 港澳台]
index_img: /img/gat.jpg
banner_img: /img/gat.jpg
---

<div>
<p>　　新华网记者 张敏彦</p>
<p>　　<font face="楷体">【学习进行时】10月1日，习近平总书记在庆祝中华人民共和国成立70周年大会上发表重要讲话。新华社《学习进行时》原创品牌栏目“讲习所”推出系列文章，为您解读。</font></p>
<p>
</p>
<p>　　“前进征程上，我们要坚持‘和平统一、一国两制’的方针，保持香港、澳门长期繁荣稳定，推动海峡两岸关系和平发展，团结全体中华儿女，继续为实现祖国完全统一而奋斗。”</p>
<p>　　10月1日，在庆祝中华人民共和国成立70周年大会上的讲话中，习近平特别谈到了港澳台工作。</p>
<p>
</p>
<p>　　<strong><font color="navy">保持香港、澳门长期繁荣稳定</font></strong></p>
<p>　　“一国两制”是中国的一个伟大创举，是历经数十年探索、发展凝结而成的中国智慧。</p>
<p>　　国庆节前夕，在庆祝中华人民共和国成立70周年招待会上，习近平强调，要继续全面准确贯彻“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针，严格按照宪法和基本法办事。</p>
<p>　　2017年7月1日，习近平在庆祝香港回归祖国20周年大会暨香港特别行政区第五届政府就职典礼上的讲话中提到：</p>
<p>　　“我明确讲过，中央贯彻‘一国两制’方针坚持两点，一是坚定不移，不会变、不动摇；二是全面准确，确保‘一国两制’在香港的实践不走样、不变形，始终沿着正确方向前进。”</p>
<p>　　如何始终沿着正确方向前进？如何继续推动“一国两制”实践取得更大成就？</p>
<p>　　2014年12月20日，习近平出席庆祝澳门回归祖国15周年大会暨澳门特别行政区第四届政府就职典礼并发表重要讲话时提出“三个必须”：</p>
<p>　　——必须牢牢把握“一国两制”的根本宗旨，共同维护国家主权、安全、发展利益，保持香港、澳门长期繁荣稳定；</p>
<p>　　——必须坚持依法治港、依法治澳，依法保障“一国两制”实践；</p>
<p>　　——必须把坚持一国原则和尊重两制差异、维护中央权力和保障特别行政区高度自治权、发挥祖国内地坚强后盾作用和提高港澳自身竞争力有机结合起来，任何时候都不能偏废。</p>
<p>　　当时，习近平作了一个形象的比喻：只有这样，才能把路走对了走稳了，否则就会左脚穿着右脚鞋——错打错处来。</p>
<p>　　在庆祝中华人民共和国成立70周年招待会上，习近平站在民族复兴的时间坐标上眺望未来，满怀信心：“有祖国的全力支持，有广大爱国爱港爱澳同胞的共同努力，香港、澳门一定能与祖国内地同发展共进步、明天一定会更好！”</p>
<p>
</p>
<p><font color="navy"><strong>　　推动海峡两岸关系和平发展</strong></font></p>
<p>　　习近平对对台工作一直非常关心。他曾在福建工作多年，对两岸关系有深刻的认识。</p>
<p>　　今年3月10日，习近平参加十三届全国人大二次会议福建代表团审议时强调，要加强两岸交流合作，加大文化交流力度，把工作做到广大台湾同胞的心里，增进台湾同胞对民族、对国家的认知和感情。</p>
<p>　　今年1月2日，《告台湾同胞书》发表40周年纪念会在京隆重举行，习近平出席纪念会并发表重要讲话。他提出推动两岸关系和平发展、实现祖国统一的5点主张：</p>
<p>　　——携手推动民族复兴，实现和平统一目标；</p>
<p>　　——探索“两制”台湾方案，丰富和平统一实践；</p>
<p>　　——坚持一个中国原则，维护和平统一前景；</p>
<p>　　——深化两岸融合发展，夯实和平统一基础；</p>
<p>　　——实现同胞心灵契合，增进和平统一认同。</p>
<p>　　两岸关系和平发展，要两岸同胞共同推动，靠两岸同胞共同维护，由两岸同胞共同分享。</p>
<p>　　在庆祝中华人民共和国成立70周年招待会上，习近平强调，要坚持一个中国原则和“九二共识”，推动两岸关系和平发展，深化两岸经济文化交流合作，造福两岸同胞。</p>
<p>
</p>
<p>　<font color="navy"><strong>　继续为实现祖国完全统一而奋斗</strong></font></p>
<p>　　从推动打破两岸隔绝状态，到实现全面直接双向“三通”；从推动达成“九二共识”，到实现两岸领导人历史性会晤……新中国成立以来，两岸关系不断取得突破性进展。</p>
<p>　　今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。在中华民族走向伟大复兴的进程中，台湾同胞不会缺席。</p>
<p>　　“实现祖国完全统一，是大势所趋、大义所在、民心所向，是任何人任何势力都无法阻挡的！”国庆节前夕，习近平在庆祝中华人民共和国成立70周年招待会上的讲话掷地有声。</p>
<p>　　今年1月，在《告台湾同胞书》发表40周年纪念会上的讲话中，习近平强调，祖国必须统一，也必然统一。</p>
<p>　　国庆节当天，习近平在庆祝中华人民共和国成立70周年大会上的讲话中发出号召：团结全体中华儿女，继续为实现祖国完全统一而奋斗。</p>
<p>　　统一是历史大势，是正道。</p>
<p>　　顺应历史大势，共担民族大义，我们就一定能早日达成国家统一愿景；顺应历史大势，携手同心共圆中国梦，我们就一定能共享民族复兴的荣耀。</p>

</div>